\documentclass[12pt]{article}
\usepackage[margin=15mm]{geometry}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amsmath,amsfonts,amssymb}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{xcolor}

\DeclarePairedDelimiter\floor{\lfloor}{\rfloor}
\DeclarePairedDelimiter\ceil{\lceil}{\rceil}

\def\R{{\mathbb{R}}}
\def\Z{{\mathbb{Z}}}
\def\Nat{{\mathbb{N}}}

\newcommand{\maxi}{\texttt{max}\quad\,\,}
\newcommand{\mini}{\texttt{minimize}\quad\,\,}
\newcommand{\subj}{\texttt{subject to}\quad}
\providecommand{\answer}[1]{{\color{blue}{#1}}}
\providecommand{\grade}[1]{{\color{red}{#1}}}
\providecommand{\tgrade}[1]{\text{\color{red}{#1}}}

\usepackage{enumitem}
\setlist{nosep} % or \setlist{noitemsep} to leave space around whole list

\title{Modelado y optimización $\cdot$ Recuperatorio 1 $\cdot$ 2021.junio.10}
\author{}
\date{}
\begin{document}
\maketitle
\thispagestyle{empty}
\grade{Nota: 4 (3/3, 1/4, 0/3).\\}
\textbf{Se aprueba con 6 puntos.}
Explicar el significado de variables y restricciones.
\medskip

\begin{enumerate}
\item
  (3 puntos)
  El dueño de un invernadero planea hacer una oferta por el trabajo de proveer flores para los parques de la ciudad.
  Usará plantas de tulipanes, rosas y jazmines en tres tipos de disposiciones.
  El primer tipo usa $30$ de tulipanes, $20$ de rosas y $4$ de jazmines.
  El segundo tipo usa $10$ de tulipanes, $40$ de rosas y $3$ de jazmines.
  El tercer tipo usa $20$ de tulipanes, $50$ de rosas y $2$ de jazmines.
  El beneficio neto es de $\$50$ por cada disposición de tipo $1$, $\$30$ por cada disposición de tipo $2$ y $\$60$ por cada disposición de tipo $3$.
  Cuenta con $1000$ plantas de tulipanes, $800$ de rosas y $100$ de jazmines.
  ¿Cuántas disposiciones de cada tipo se deben usar para producir el máximo de ganancia?

\medskip
\answer{
%Nota
%Constantes
%Variables
$x_i$: cantidad de disposiciones del tipo $i$ producidos. Con $j \in \{1, 2, 3\}$.\\

\begin{alignat*}{2}
    %Funcion objetivo
    \maxi & 50x_1 + 30x_2 + 60x_3\\
    %Restricciones
    \subj 
    & \text{ Restriccion stock de plantas de tulipanes }\\
    & 30x_1 + 10x_2 + 20x_3 \le 1000\\
    & \text{ Restriccion stock de plantas de rosas }\\
    & 20x_1 + 40x_2 + 50x_3 \le 800\\
    & \text{ Restriccion stock de plantas de jazmines }\\
    & 4x_1 + 3x_2 + 2x_3 \le 100\\
    & \text{ Dominio }\\
    & x_i \ge 0 \text{ y entero } \qquad \text{ para } i \in \{1, 2, 3\}
\end{alignat*}
}

\grade{Bien!}

\newpage
\item
  Motores Trevoleta produce camionetas Diesel. Nuevas medidas gubernamentales indican que el promedio de emisiones de polución de todas las camionetas vendidas por una fábrica en los próximos tres años no puede exceder $10$ gramos por camioneta. Trevoleta produce dos tipos de camionetas. Cada camioneta tipo 1 se vende a $\$20.000$, su costo de producción es $\$15.000$ y emite $15$ gramos de polución. Cada camioneta tipo 2 se vende a $\$17.000$, su costo es $\$14.000$ y emite $5$ gramos de polución. La capacidad máxima de producción de camionetas es de $240$ por año. Trevoleta conoce la cantidad máxima de camionetas que se pueden vender en cada uno de los próximos $3$ años:
  \begin{center}
    $
    \begin{array}{ c | c | c}
      \text{Año} & \text{Tipo 1} & \text{Tipo 2}\\
      \hline
      1 & 100 & 200\\
      2 & 200 & 100\\
      3 & 300 & 150
    \end{array}
    $
  \end{center}
  Formular dos modelos para planificar la producción óptima, considerando que la demanda se puede satisfacer con la producción del corriente año, o
  \begin{enumerate}
    \item
      (2 puntos)
      con la producción de años anteriores, pero no debe ser necesariamente satisfecha.
    \item
      (2 puntos)
      con la producción del año anterior, pero no debe ser necesariamente satisfecha.
  \end{enumerate}

\medskip
\answer{
\newpage
\subsection*{EJERCICIO 2}
%Nota
%Constantes
%Variables
$p_{ij}$: cantidad de camionetas tipo $i$ producidas en el año $j$. Con $i \in \{1, 2\}$ y $j \in \{1, 2, 3\}$.\\
$v_{ij}$: cantidad de camionetas tipo $i$ vendidas en el año $j$. Con $i \in \{1, 2\}$ y $j \in \{1, 2, 3\}$.\\
$s_{ij}$: cantidad de camionetas tipo $i$ no vendidas (sobrantes) al final año $j$. Con $i \in \{1, 2\}$ y $j \in \{1, 2, 3\}$.\\\\

\begin{alignat*}{2}
    %Funcion objetivo
    \maxi & 20000 \sum_{j=1}^{3} v_{1j} + 17000 \sum_{j=1}^{3} v_{2j} - 15000 \sum_{j=1}^{3} v_{1j} - 14000 \sum_{j=1}^{3} v_{2j}\\
    %Restricciones
    \subj 
    & \text{ Restriccion cantidad maxima de cada camioneta vendida en cada año }\\
    & v_{11} \le 100\\
    & v_{12} \le 200\\
    & v_{13} \le 300\\
    & v_{21} \le 200\\
    & v_{22} \le 100\\
    & v_{23} \le 150\\
    & \text{ Restriccion capacidad de produccion maxima }\\
    & \sum_{i=1}^{2} p_{ij} \le 240 \qquad \text{ para } j \in \{1, 2, 3\}\\
    & \text{ Restriccion de emision de polucion de las camionetas vendidas }\\
    & 15 \sum_{j=1}^{3} v_{1j} + 5 \sum_{j=1}^{3} v_{2j} \le 10 \sum_{i=1}^{2} \sum_{j=1}^{3} v_{ij}\\
    & \text{ sobrante de tipo de camioneta por año }\\
    & s_{ij} = p_{ij} - v_{ij} \qquad \text{ para } i \in \{1, 2\}, j \in \{1, 2, 3\}\\
    & \text{ Restriccion cubriendo demanda de camionetas }\\
    & \text{ para el punto (a), con la produccion de años anteriores}\\
    & v_{i1} \le p_{i1} \qquad \text{ para } i \in \{1, 2\}\\
    & v_{i2} \le p_{i2} + s_{i1} \qquad \text{ para } i \in \{1, 2\}\\
    & v_{i3} \le p_{i3} + s_{i2} + s_{i1} \qquad \text{ para } i \in \{1, 2\}\\
    & \text{ para punto (b), con la produccion del año anterior}\\
    & v_{i1} \le p_{i1} \qquad \text{ para } i \in \{1, 2\}\\
    & v_{i2} \le p_{i2} + s_{i1} \qquad \text{ para } i \in \{1, 2\}\\
    & v_{i3} \le p_{i3} + s_{i2} \qquad \text{ para } i \in \{1, 2\}\\
    & \text{ Dominio }\\
    & p_{ij} \ge 0 \text{ y entero } \qquad \text{ para } i \in \{1, 2\}, j \in \{1, 2, 3\}\\
    & v_{ij} \ge 0 \text{ y entero } \qquad \text{ para } i \in \{1, 2\}, j \in \{1, 2, 3\}\\
    & s_{ij} \ge 0 \text{ y entero } \qquad \text{ para } i \in \{1, 2\}, j \in \{1, 2, 3\}\\    
\end{alignat*}
\grade{En ambos casos, no permite soluciones donde $p_{11}=v_{12}=3$ y $p_{12}=v_{11}=1$.}
}

\newpage
\item
  (3 puntos)
  \newcommand{\piezas}[3]{#1 piezas de $#2 \times #3$}
  Se tienen piezas de tela de $100$ de largo por $9$ de ancho.
  Se deben cortar en piezas más pequeñas para vender.
  Los cortes deben ser hecho de la siguiente manera.
  Primero se hacen los cortes horizontales, que dividen el largo de $100$ en largos más pequeños.
  Una vez finalizados los cortes horizontales, los siguientes cortes solo pueden ser verticales: dividen el ancho de $9$ de cada uno de las piezas que quedaron luego de los cortes horizontales.
  Las piezas que se requeridas son:
  \piezas{45}{60}{3},
  \piezas{25}{30}{8} y
  \piezas{35}{25}{6}.
  
  Modelar la forma de realizar menor cantidad de cortes para satisfacer la demanada.

\medskip
\answer{
%Nota
Nota: Considero la unidad de la tela y los cortes en m (metros).\\
%Constantes
%Variables
$x_i$: cantidad de veces que se usa en patron $i$ sobre la tela de 100m x 9m. Con $i \in \{1, \ldots, 10\}$.\\

%Patrones
$<60mx3m, 30mx8m, 25mx6m>$
\begin{align*}
    x_1: 3,1,0\\
    x_2: 3,0,1\\
    x_3: 2,1,0 \tgrade{ igual al $3,1,0$}\\
    x_4: 2,0,1 \tgrade{ igual al $3,0,1$}\\
    x_5: 1,1,2 \tgrade{ incorrecto}\\
    x_6: 1,0,4 \tgrade{ incorrecto}\\
    x_7: 0,3,0\\
    x_8: 0,2,1\\
    x_9: 0,1,2\\
    x_{10}: 0,0,4\\
\end{align*}
\grade{Faltan varios patrones; p.ej., $<3,0,0>$, $<1,1,0>$ y $<1,0,1>$.}
\begin{alignat*}{2}
    %Funcion objetivo
    \mini & \sum_{j=1}^{10} x_i\\
    %Restricciones
    \subj 
    & \text{ Restriccion para cubrir demanda de tela de 60m x 3m }\\
    & 3x_1 + 3x_2 + 2x_3 + 2x_4 + x_5 + x_6 \ge 45\\
    & \text{ Restriccion para cubrir demanda de tela de  30m x 8m }\\
    & x_1 + x_3 + x_5 + 3x_7 + 2x_8 + x_9 \ge 25\\
    & \text{ Restriccion para cubrir demanda de tela de 25m x 6m }\\
    & x_1 + x_4 + 2x_5 + 4x_6 + x_8 + 2x_9 + 4x_{10} \ge 35\\
    & \text{ Dominio }\\
    & x_i \ge 0 \text{ y entero } \qquad \text{ para } i \in \{1, \ldots, 10\}
\end{alignat*}
\grade{La función objetivo debe tener en cuenta cuántos cortes (no confundir con las piezas pequeñas demandadas) insume cada patrón.\\}
}

\end{enumerate}
\end{document}